% @Source RP
Soit la fonction $d$ définie sur l'intervalle $\interff{0 5}$ par $d(t) = \frac{1}{3}\, t^2 + \frac{5}{3}\, t$

Cette fonction représente la distance $d$ (en km) parcourue au bout d'une durée $t$ (en heures) par un certain randonneur.
\medskip

En voici une représentation graphique~:
\medskip

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
    \begin{axis}[axis y line=center,%
        axis x line=middle,x=2cm,y=0.5cm,%
        xmin=-0.    5,xmax=6.5,ymin=-0.5,ymax=18.7,%
        xtick distance=1, ytick distance=2,grid=both,%
        % xticklabels=\empy, yticklabels=\empty%
        ]
        \addplot[domain=0:5,mark=none,colorTer,thick,samples=350] {1/3*x^2+5/3*x};
        \addplot[mark=*,colorTer,thick,samples at = {0,5},only marks] {1/3*x^2+5/3*x};
        \node[colorTer] at (4,14) {$\mathcal{C}_d$};
            \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\section*{Étude d'un cas particulier}
\begin{enumerate}
  \item Calculer $d(1)$ et $d(3)$.
  \item Calculer le taux de variation de $d$ entre $1$ et $3$.
  \item Donner une interprétation graphique de ce taux de variation.
  \item Donner une interprétation concrète de ce taux de variation, dans le contexte de cet exemple.
\end{enumerate}



\section*{Autres cas}
	\begin{enumerate}
		\item Calculer le taux de variation de $d$ entre $0$ et $1$.
		
		Donner une interprétation géométrique et une interprétation concrète du résultat.
		
		\item Même question en calculant le taux de variation de $d$ entre $4$ et $5$.
		\item Interpréter la différence entre les deux résultats.
	\end{enumerate}
	
\section*{Cas général} 

Soient $a, b \in \interff{0 5}$ tels que $a \neq b$.
	\begin{enumerate}
		\item Exprimer le taux de variation $\tau$ de $d$ entre $a$ et $b$.
		
		\item Factoriser le numérateur de $\tau$ par $b-a$.
		
		\item Quel est le signe de $\tau$ sur $\interff{0 5}$ ? Que peut-on en déduire sur la fonction $d$ ?
	\end{enumerate}